
% example for dissertation.sty
\documentclass[
  % Replace oneside by twoside if you are printing your thesis on both sides
  % of the paper, leave as is for single sided prints or for viewing on screen.
  oneside,
  %twoside,
  11pt, a4paper,
  footinclude=true,
  headinclude=true,
  cleardoublepage=empty
]{scrbook}

\usepackage{dissertation}

% ACRONYMS -----------------------------------------------------

% Load the package with the acronym option
\usepackage[acronym,nomain]{glossaries}

%enable the following to avoid links from the acronym usage to the list
\glsdisablehyper

%displays the first use of an acronym in italic
\defglsdisplayfirst[\acronymtype]{\emph{#1#4}}

%the style of the Glossary
\glossarystyle{list}

% set the name for the acronym entries page
\renewcommand{\glossaryname}{Acronyms}

% Generate the glossary
\makeglossaries

% here are the acronym entries
\newacronym{miei}{MIEI}{Mestrado Integrado em Engenharia Informática}
\newacronym{di}{DI}{Departamento de Informática}
\newacronym{um}{UM}{Universidade do Minho}
\newacronym{ia}{IA}{Inteligência Artificial}
\newacronym{si}{SI}{Sistemas Inteligentes}
\newacronym{sma}{SMA}{Sistemas Multiagente}
\newacronym{gui}{GUI}{Graphical User Interface}

% ----------------------------------------------------------------

% Title
\titleA{Programação de Robots em}
\titleB{Robocode} % (if any)
% \subtitleA{First Part of Subtitle}
% \subtitleB{Second part of Subtitle} % (if any)

% Author(s)
\authora{André Silva}
\authorb{João Pedro Fontes}
\authorc{Pedro Fortes}

% University (uncomment if you need to change default values)
% \def\school{Escola de Engenharia}
% \def\department{Departamento de Inform\'{a}tica}
% \def\university{Universidade do Minho}
% \def\masterdegree{Informatics Engineering}

% Date
\usepackage[pt-PT]{datetime2}

\DTMlangsetup{showdayofmonth=false}
\date{\today}

% Utilities
\usepackage{float}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{spverbatim}
\usepackage{listings}
\usepackage[space]{grffile}
\providecommand{\keywords}[1]{\textbf{\textit{Palavras-Chave: }} #1}

\ummetadata % add metadata to the document (author, publisher, ...)

\begin{document}
	% Cover page ---------------------------------------
	\umfrontcover
	\umtitlepage

	% Add abstracts (en,pt) ---------------------------
	\chapter*{Abstract}
		One of the challenges of Robotic Systems/Agents programming is to accomplish machines that can be skilled in the execution of tasks that are very difficult or impossible for man. These robots will have to be gifted with some sort of intelligence in order to make the best decisions based on the surrounding environment. They can have deliberative intelligence, reactive or a little from both (hybrid).

		\medskip
		With this in mind, and taking in account the exploration of techniques os Autonomous Systems programming, we start by implementing a set of robots using \href{http://robocode.sourceforge.net}{Robocode}, a simple platform that allows us to develop all the learned techniques.

		\medskip
		After a brief discussion of the ideas to implement, we present the techniques developed and the results accomplished.
		\\

	\cleardoublepage
	\chapter*{Resumo}
		Um dos desafios da programação de Sistemas e Agentes Robóticos é a de conseguir obter máquinas que são hábeis na execução de tarefas que são muito difíceis ou mesmo impossíveis para o Homem. Estes robôs terão de ser dotados de algum grau de inteligência por via a poderem tomar as melhores decisões mediante o sistema que os rodeia, seja ela deliberativa, reativa ou um pouco das duas (híbrida).

		\medskip
		Com isto em mente, e tendo em conta a exploração das técnicas de programação de Sistemas Autónomos, começamos por implementar um conjunto de robôs usando a plataforma \href{http://robocode.sourceforge.net}{Robocode}, um ambiente simples mas que nos permite aplicar todas as técnicas aprendidas.

		\medskip
		Após uma breve discussão das ideias a implementar, vamos apresentar as técnicas desenvolvidas e os resultados obtidos.
		\\

	% Summary Lists ------------------------------------
	\tableofcontents
	\listoffigures
	\listoftables
	%\lstlistoflistings
	%\listofabbreviations
	\printglossary[type=\acronymtype]
	\clearpage
	\thispagestyle{empty}

	\pagenumbering{arabic}

	% CHAPTER - Introduction -------------------------
	\chapter{Introdução} \label{introduction}
		% context
		Após o estudo das bases da \gls{ia} e dos \gls{sma}, é necessário agora estudar o uso destes \gls{si} na prática, ou seja, na resolução de problemas reais. Estes sistemas foram criados para substituir o Homem nas tarefas em que este encontra grandes dificuldades ou mesmo impossibilidade de as concretizar, permitindo assim alcançar feitos outrora nunca conseguidos como, por exemplo, as viagens e a exploração de Marte através da utilização de robôs, como o \textit{Curiosity}.

		\medskip
		% case of study
		Começando por uma abordagem mais simples, propusemo-nos a criar um conjunto de robôs que conseguissem, através das técnicas de competição e cooperação, representar um \gls{sma}. Neste caso, as regras de competição seriam as mais aplicadas, uma vez que estamos num ambiente de jogo, o \href{http://robocode.sourceforge.net}{Robocode}, em que um conjunto de tanques vão lutar para ser o último no campo de batalha. As técnicas de cooperação entre agentes iriam aparecer na criação de equipas de robôs que competissem em conjunto.

		\medskip
		% motivation
		Este trabalho mostra-se muito útil na aprendizagem do comportamento de Agentes Inteligentes num mundo aberto, em que as arquiteturas de construção de Agentes são aplicadas com vista a criar o melhor robô que consiga ser o último a resistir no campo de batalha. Esta tarefa mostra-se algo complicada, uma vez que todas as técnicas estudadas devem ser avaliadas e o robô deve ser planeado e estudado, de maneira a que todos os componentes deste coexistam e permitam um melhor desempenho.

		\medskip
		% report structure
		Este relatório reporta o trabalho realizado na construção dos nossos robôs, onde começamos por apresentar o ambiente de desenvolvimento \href{http://robocode.sourceforge.net}{Robocode}, passamos a uma idealização dos comportamentos dos nossos robôs, passando posteriormente para os detalhes de implementação, para as conclusões tiradas com este trabalho e para a apresentação do trabalho a realizar futuramente.

	% CHAPTER - Background ---------------------
	\chapter{Preliminares} \label{preliminary}

		\section{RoboCode} \label{robocode}
			% what it is
			\href{http://robocode.sourceforge.net}{Robocode} é um jogo de programação cujo objetivo é desenvolver robôs em Java ou .NET que possam batalhar com outros robôs. Apresenta uma \gls{gui} onde se podem ver os robôs a batalhar. Este jogo é muito usado para no ensino da programação em Java/.NET [\cite{analide_novais_2017_1}].

			\medskip
			% how it works
			Cada robô é representado por um tanque de batalha, que contêm um corpo com 6 rodas, uma arma, um radar e diversos sensores, apresentando estes diversas funcionalidades e restrições. São estes fatores que influenciam a programação dos robôs e o seu êxito nas batalhas.

			\medskip
			Cada robô movimenta-se dentro de um recinto, que contém paredes. Os robôs não devem embater contra estas, pois vão perder energia. Dá-se o jogo por concluído quando apenas um robô sobreviveu no campo de batalha. Os robôs podem ainda formar equipas, podendo assim apresentar características de cooperação num Sistema Multiagente.

		\section{Sistemas de Controlo} \label{control}
			Os Sistemas de Controlo de um robô tem a função de determinar como é que os atuadores dos robôs vão atuar mediante as informações recebidas pelos sensores, determinado assim todas as ações dos robôs.

			\subsection{Estratégias}
				Na parte de estratégias de controlo, podemos destacar as 3 mais importantes [\cite{analide_novais_2017_2}]:

				\begin{itemize}
					\item \textit{OpenLoop} - não são utilizados sensores, não havendo assim feedback sobre como é que os atuadores estão a fazer o seu trabalho. Este tipo de estratégia é mais usado quando o robô está num ambiente estático e determinístico, permitindo um controlo simples com muito pouca computação, apesar de os erros se puderem acumular com base na não perceção destes pela falta de sensores;
					\item \textit{FeedForward} - os sensores são usados para receber informação do ambiente, servindo assim para atualizar as variáveis de controlo do robô. Esta estratégia mostra-se pouco útil quando o sistema é dinâmico;
					\item \textit{FeedBackward} - esta estratégia permite a utilização dos sensores para monitorizar o ambiente e, ao mesmo tempo, avaliar as ações dos atuadores e ajustar estas mediante essa perceção. Apesar de apresentar uma maior complexidade de implementação e computação, apresenta uma maior adaptabilidade num sistema dinâmico.
				\end{itemize}

			\subsection{Arquiteturas}
				As arquiteturas de controlo vão definir o modo de comportamento do sistema (robô) por integração dos seus diversos componentes. Estas arquiteturas são as mesmas que as apresentadas pelos agentes inteligentes, sendo que podemos considerar os robôs como tais. Sendo assim, podemos destacar as eguintes arquiteturas [\cite{analide_novais_2017_2}]:

				\begin{itemize}
					\item \textit{Deliberativa} - esta arquitetura prevê que os robôs "pensem antes de agir", ou seja, que deliberem qual a estratégia a usar para resolver determinado problema. Apresenta vantagens na resolução de problemas com comportamentos deliberados, apesar de perder muito tempo na computação desses comportamentos;
					\item \textit{Reativa} - esta arquitetura prevê que o robô foi programado com um conjunto de regras condição-ação que determinam o comportamento deste. No caso de aparecimento de alguma situação que não caia nas regras programadas, o sistema não saberá como responder;
					\item \textit{Híbrida} - apresenta um meio termo entre arquiteturas deliberativas e reativas, apresentando características de ambas. Procura reagir rapidamente a acontecimentos já programados e criar novos comportamentos não programados usando a deliberação;
					\item \textit{Comportamental} - esta arquitetura procura representar comportamentos animais na resolução de problemas, implementados como regras de controlo. São uma alternativa às arquituras híbridas.
				\end{itemize}

		\section{Planeamento de Trajetórias}
			Podemos definir o planeamento de trajetórias como a preparação ou idealização de uma trajetória a realizar, neste caso, por um robô na execução de um dos seus comportamentos [\cite{analide_novais_2017_3}].

			\medskip
			Podemos assumir 3 fases no planeamento de trajetórias:

			\begin{itemize}
				\item Construção de Rotas;
				\item Desvio de Obstáculos;
				\item Arquiteturas de Navegação.
			\end{itemize}

			Na fase de Construção de Rotas, podem-se destacar 3 métodos principais [\cite{analide_novais_2017_3}]:

			\begin{itemize}
				\item Road Map - captura o espaço livre em torno do robô usando linhas e curvas. Os métodos mais comuns são Grafos de Visibilidade e Diagramas de Voronoi;
				\item Decomposição Celular - procura decompor o espaço em células, que representam espaço livre e ocupado;
				\item Navegação por Marcos de Influência - usa funções que assumem valores grandes quando o robô se encontra longe de um obstáculo e pequeno quando se aproxima do destino, procurando assim uma função objetivo que minimize o custo do trajeto.
			\end{itemize}

			Na fase seguinte, o Desvio de Obstáculos, podemos dizer que o robô põe em prática algoritmos que o ajudam a afastar-se de obstáculos no terreno, evitando assim possíveis danos na sua estrutura física. Podemos destacar 2 algoritmos principais de desvio de obstáculos [\cite{analide_novais_2017_3}]:

			\begin{itemize}
				\item Bug Algorithm - usa uma estratégia simples de circum-navegação dos objetos;
				\item Buuble Band - define uma bolha em torno do robô, reservando sempre distâncias de segurança para com os obstáculos. A rota é calculada garantindo que não vão haver colisões entre o robô  e os  obstáculos. Esta técnica é muito usada quando o robô não pode ser considerado um ponto.
			\end{itemize}

			Por fim, ao selecionar a técnica de construção da rota e o algoritmo de desvio de obstáculos, temos de ter algo que combine isto num sistema autónomo [\cite{analide_novais_2017_3}]. Sendo assim, temos 3 tipos de arquiteturas principais:

			\begin{itemize}
				\item Planeamento \textit{offline} - requer que o robô saiba a sua trajetória em qualquer momento entre a partida e a chegada ao destino, sendo que obriga ao seu planeamento antes de se começar a executar;
				\item Planeamento episódico - apresenta características do planeamento anterior, mas permite recalcular da rota mediante episódios que possam ocorrer durante a sua execução;
				\item Planeamento e execução integrados - este planeamento aparece como um meio termo dos dois anteriores, sendo que calcula e otimiza um conjunto de rotas antes de iniciar a percorrer uma delas. Caso haja obstáculos, então irá percorrer uma das outras rotas alternativas que evite o obstáculo que apareça.
			\end{itemize}

		\section{Comportamentos Emocionais} \label{emotions}
			Os robôs podem apresentar comportamentos emocionais, mediante a intensidade da emoção que sentem. Com isto, podemos destacar 3 modelos para descrever e medir emoções:

			\begin{itemize}
				\item \textit{PAD Space} - este modelo baseia-se em 3 medidas (\textbf{P}leasure, \textbf{A}rousal, \textbf{D}ominance) para representar uma emoção [\cite{mehrabian_russell_1974}];
				\item \textit{OCC Model} - este modelo afirma que a intensidade de uma emoção depende necessáriamente dos eventos, agentes ou objetos no ambiente onde o agente que exibe a emoção se encontra [\cite{ortony_clore_collins_2011}];
				\item \textit{OCEAN Model} - este modelo propõe que há 5 fatores importantes no cálculo da intensidade de uma emoção (\textbf{O}penness, \textbf{C}onscientiousness, \textbf{E}xtraversion, \textbf{A}greeableness, \textbf{N}euroticism) [\cite{mccrae_john_1992}].
			\end{itemize}

	% CHAPTER - Idealization ---------------------
	\chapter{Idealização} \label{idea}
		% ...

	% CHAPTER - Implementation ---------------------
	\chapter{Implementação} \label{implementation}
		% ...

	% CHAPTER - Conclusions and Future Work --------------
	\chapter{Conclusões e Trabalho Futuro} \label{conclusion}
		% ...

	\bookmarksetup{startatroot} % Ends last part.
	\addtocontents{toc}{\bigskip} % Making the table of contents look good.
	%\cleardoublepage

	%- Bibliography (needs bibtex) -%
	\bibliography{bibliography}

	% Index of terms (needs  makeindex) -------------
	\printindex

	% APPENDIX --------------------------------------
	\umappendix{Anexos}
		% ...

	% Back Cover -------------------------------------------
	% \umbackcover{
	% 	NB: place here information about funding, FCT project, etc in which the work is framed. Leave empty otherwise.
	% }

\end{document}
